**啄木鸟科**（学名：），在[鸟类传统分类系统中是](../Page/鸟类传统分类系统.md "wikilink")[鸟纲](../Page/鸟纲.md "wikilink")[鴷形目中的一个](../Page/鴷形目.md "wikilink")[科](../Page/科_\(生物\).md "wikilink")。

## 特征

啄木鸟科概为树栖攀禽，体型小到中等，具有对趾型足（第二、三两趾向前，第一、四两趾向后）。啄木鸟有着强直尖锐的[喙](../Page/喙.md "wikilink")，可用以凿开树皮；啄木鸟的舌自头骨后绕过，从鼻孔达到喙尖，这种特化结构可使舌伸出很长，并能伸缩，尖端列生短钩，适于钩食树木内蛀虫；尾羽呈楔形，羽轴粗硬，啄木时支撑身体。大部分的啄木鳥是各國造林人或是林務單位的最佳幫手，因啄木鳥會將危害樹木的害蟲如天牛、白蟻等抓出後吃掉，故又被稱作是｢樹木醫生｣。

## 分布

啄木鸟科的鸟在全世界范围都有分布，约有34个属208种。在中国分布较广的种类如：

  - **绿啄木鸟**（*Picus canus*），体长近30厘米，体羽主要为绿色，雄鸟头顶红色；
  - **斑啄木鸟**（*Dendrocopos major*），体长约22厘米，上体多黑底白斑；

两种都有若干亚种，分布南北两地，几乎全为[留鸟](../Page/留鸟.md "wikilink")。

## 其他有关探究

根据[加州](../Page/加州.md "wikilink")[加州戴维斯大学的](../Page/加州戴维斯大学.md "wikilink")[鸟类学家](../Page/鸟类学家.md "wikilink")[伊万·舒瓦布](../Page/伊万·舒瓦布.md "wikilink")（Ivan
R.
Schwab）的论文，啄木鸟大部分时间都不停地用尖嘴去啄木头。如果换作是人，大脑和眼睛必将严重受损。舒瓦布研究后发现，啄木鸟进化出了一个拥有海绵状的厚头骨，它能像海绵一样保护大脑。啄木鸟还进化出了自己的“安全带”系统，在它的鸟喙啄中树干前1毫秒，它眼睛内的透明瞬膜会及时闭上，将眼球包裹得紧紧的，防止它们蹦出眼窝。

[category:鴷形目](../Page/category:鴷形目.md "wikilink")
[\*](../Page/category:啄木鸟科.md "wikilink")